\section{Stéphane Arcas}
\role{\space}
\inmargin{\smash{\lower5pt\vtop{\externalfigure[stephane+hache-small.jpg][width=20mm]}}}
\playtitle{L'argent}

\startinfos
    \inmargin[left]{
\smash{\lower0pt\vtop{
Du 6 au 15 octobre 2011 à 20h30 - Amphithéâtre
\realpar{}Relâche le dimanche et le lundi
\realpar{}Création
}}}
\stopinfos

\placeinitial
Voici un projet emblématique de notre saison: l'argent lié à la mort.
\subpar{}{\underline L'argent }se créera sans l'argent attendu… Nous espérons que le
manque des soutiens financiers nécessaires à la réalisation de cette
création, loin de la conduire à la morgue d'elle-même, la rendra plus
vivante que jamais.

\realpar{}
Il est de plus en plus difficile d'estomper le fossé entre ceux qui
n'ont rien, même pas les mots, ceux qui ont de moins en moins et ceux
qui ont tellement qu'ils ne savent plus comment le cacher.
\subpar{}La vie artistique, miroir de nos sociétés, reflète cette précarité
générale.
\subpar{}L' «artiste», empêché d'accomplir son œuvre, en est réduit à la
non-existence.
\subpar{}Être mort à soi-même, être un mort vivant, étrange état que l'on finit
par accepter si l'on n'y prend garde. S'interroger sur son destin est
déjà un luxe… Que m'est-il permis de vivre?

\realpar{}
Quand nous avons croisé le chemin de Stéphane Arcas, il n'était pas
question d'argent mais de vie et d'art.
\subpar{}Une sorte de fébrilité, d'étrange décalage anime le regard de Stéphane.
\subpar{}Et l'état meurtrier dans lequel il se tient, dans le portrait réalisé
par Hichem Dahes, ne tient pas à l'appel du sang mais plutôt à celui du
sens, à l'enjeu de comprendre dans quelle roue on le fait tourner.

\realpar{}
{\underline L'argent }est son texte, il l'a écrit dans un moment de vanité
aigüe et, aujourd'hui, il veut le confronter à la scène. Le texte est
matière chez Arcas, matière plastique comme toute chose qu'il côtoie,
acteurs, son, lumières, espace, temps… Tout est matière à vie et à
bouleversement.

\startblockquote
{\underline L'argent} est une comédie qui se joue de la perception qu'on a du
réel. Elle se rit de l'importance démesurée qu'on accorde à notre
existence fugace. C'est une vanité.
\subpar{}{\underline L'argent} est un projet qui parle de la mort. De l'homme
qui, sa vie durant, considère son temps comme de l'argent.
\subpar{} Il y a, d'un côté, ce qu'il a dépensé et de l'autre, ce qu'il devrait
lui rester en tenant compte des imprévus.
\subpar{} Sur le même principe, pour estimer la valeur de l'existence
terrestre, l'homme se réfère à la Mort. Il s'agit d'un absolu qui va au
delà de son état physique. On ne limite pas l'argent au métal comme on
ne limite pas la mort aux cadavres. On ne peut alors, que juger de notre existence en fonction de ce que l'on présume de la Mort.
Et de la même façon, on ne peut accepter l'idée de notre mortalité qu'en
comparaison avec notre vécu.
\subpar{}C'est sur ce tragique dilemme que se bâtit cette comédie.
\subpar{}Et le diable rit avec nous.
\stopblockquote

\startsignature
Résumé improbable d'un projet «improbant», à prendre pour argent
comptant
\crlf Stéphane Arcas
\stopsignature

\staff{Mise en scène, écriture}Stéphane Arcas

\staff{Assistanat}Cécile Chèvre

\staff{Avec}Marie Bos, Nicolas Luçon, Philippe Sangdor, Claude Schmitz

\staff{Scénographie et costumes}Marie Szersnovicz

\staff{Lumière}Margaret Andersen

\startprod
Une production de la Balsamine
\stopprod

